<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive_name">Choroba Huntingtona\n(chorea chronica hereditaria progressive)</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive__1">Genetyczna choroba dziedziczona autosomalnie, dominująco, ujawniająca się na ogół między 35 a 50 rokiem życia</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive__2">Początkowo ruchy mimowolne ograniczone są tylko do pojedynczych grup mięśni, później prowadzą do stałego niepokoju ruchowego z zaburzeniami chodu. U chorego występują zaburzenia mowy, zmniejszenie napięcia mięśniowego, problemy z przełykaniem. Ponadto postępuje otępienie umysłowe, zaburzenia pamięci, zaburzenia funkcji poznawczych, niestabilność emocjonalna i depresja. Przebieg jest powolny i postępujący, śmierć następuje zwykle w ciągu 10-15 lat od pojawienia się pierwszych objawów choroby.\n\nNajczęstszą przyczyną zgonu jest zachłystowe zapalenie płuc rozwijające się w wyniku upośledzenia połykania i przedostania się treści żołądkowej do dolnych dróg oddechowych.</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive__3">W wyniku mutacji genu HTT kodującego białko huntingtynę pojawia się wielokrotnie trójka nukleotydów CAG, co sekwencji aminokwasowej objawia się powtórzeniami glutamin. Jeśli ciąg powtórzeń przekroczy 35 mutacja staje się niestabilna i w kolejnych podziałach komórkowych liczba powtórzeń się zwiększa. Zmutowane biało gromadzi się w komórkach nerwowych i powoduje ich wymieranie. Neurotoksyczność hungtingtyny jest wciąż badana, jednak przypuszcza się, że wiąże się ona z dysfunkcją mitochondriów.</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive__4">Choroba Huntingtona jest właściwie nieuleczalna, nie istnieje leczenie przyczynowe. Możliwe jest jedynie leczenie zachowawcze polegające na łagodzeniu objawów fizycznych jak i psychicznych.\n\nNie ma dostępnej profilaktyki, w grupie ryzyka możliwe są genetyczne badania prenatalne, czy badania genetyczne zanim wystąpią objawy choroby.</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive_label__1">W obrazie neuropatologicznym obserwuje się zaniki neuronów oraz gliozę w obszarze prążkowia (jądro ogoniaste, skorupa i jądro półleżące), szczególnie w okolicy jądra ogoniastego i płatów czołowych.</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive_link__2">normal_brain_1</string>
<string name="bd_choroba_huntingtona_chorea_chronica_hereditaria_progressive_link__3">normal_brain_1</string>
</resources>