<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_tetniak_aneurysyma_mozgu_name">Tętniak (aneurysyma) mózgu</string>
<string name="bd_tetniak_aneurysyma_mozgu__2">We wczesnej fazie, podczas wzrostu tętniaka, nie daje on żadnych zewnętrznych objawów przez co jest bardzo trudny do wykrycia. Swoją obecność ujawnia, gdy na skutek wzrostu uciska nerw, wówczas może wywołać np. zaburzenia widzenia, opadanie powiek, zawroty głowy.\n\nWyraźne objawy obserwowane są, gdy tętniak pęka:
\no	Bardzo silny nieustający ból głowy, najmocniej wyczuwalny w okolicach potylicy oraz karku (podobny do uderzeń młota)
\no	Atak padaczkowy
\no	Afazja
\no	Niedowład
\no	Wymioty
\no	Światłowstręt
\no	Sztywność karku</string>
<string name="bd_tetniak_aneurysyma_mozgu__3">Przyczyną tętniaka jest osłabienie tętnicy w danym, na skutek czego płynąca pod dużym ciśnieniem krew wypycha na zewnątrz osłabiony fragment tętnicy. Tworzy się uwypuklenie (tętniaka), które z czasem powiększa się i może pęknąć. Tętniaki powstają najczęściej na dużych naczyniach tętniczych u podstawy mózgu.\n\nRyzyko zachorowania wzrasta z przekroczeniem 45 roku życia. Statystycznie częściej dotyka ono kobiet. Ponadto wystąpieniu tętniaka sprzyja nadciśnienie tętnicze i miażdżyca, zwłaszcza nieleczone, a także tendencje genetyczne takie jak np. występowanie „stresu hemodynamicznego” (miejsce gdzie na daną ścianę w tętnicy napiera krew płynąca z różnych kierunków, co może doprowadzić w tym konkretnym miejscu do powstania tętniaka).</string>
<string name="bd_tetniak_aneurysyma_mozgu__4">W zależności od wieku chorego, jego ogólnego stanu zdrowia, rozmiarów tętniaka oraz dodatkowych okoliczności lekarz decyduje jaki sposób postępowania będzie w danym przypadku najlepszy. Leczenie może być zachowawcze lub operacyjne. Jeśli tętniak mierzy mniej niż 10 mm niesie ze sobą małe ryzyko pęknięcia, dlatego lekarz najprawdopodobniej zdecyduje o dalszym leczeniu zachowawczym i obserwacji tętniaka. Natomiast jeśli tętniak jest znacznych rozmiarów, powoduje dodatkowe objawy (np. w postaci bólów głowy, zaburzeń widzenia, słyszenia) lub jeśli w przeszłości doszło już do pęknięcia tętniaka mózgu konieczne może okazać się leczenie operacyjne.\n\nLeczenie polega na wyłączeniu fragmentu z tętniakiem z krążenia naczyniowego mózgu.\nLeczenie interwencyjne można przeprowadzić za pomocą embolizacji – zamknięcia światła naczynia tętniczego drogą wewnątrz naczyniową lub poprzez operację chirurgiczną – umieszczenie na naczyniu metalowych klipsów w miejscach przed i za tętniakiem, co znacznie redukuje możliwość jego pęknięcia.</string>
<string name="bd_tetniak_aneurysyma_mozgu_label__1">Wrzecionowate tętniaki śródczaszkowe związane ze śluzakiem przedsionka</string>
<string name="source_tetniak1_name">Neurologia-zdrowie co i jak - tętniak mózgu - objawy i leczenie</string>
<string name="source_tetniak1_link">http://neurologia-zdrowie-co-i-jak.pl/news-tetniak-mozgu-objawy-i-leczenie,nId,1060325</string>
<string name="source_tetniak2_name">tetniak-mozgu.com</string>
<string name="source_tetniak2_link">http://tetniak-mozgu.com/tetniak-mozgu-objawy-leczenie.html </string>
<string name="source_tetniak3_name">zdrotnet.pl - tętniaki mózgu</string>
<string name="source_tetniak3_link">http://www.zdronet.pl/tetniaki-mozgu,406,opis-leczenia,4868,choroba.html</string>

</resources>