<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_udar_mozgu_insultus_cerebri_name">Udar mózgu (insultus cerebri)</string>
<string name="bd_udar_mozgu_insultus_cerebri__1">- jest trzecią z kolei przyczyną śmierci na świecie i główną przyczyną niepełnosprawności. </string>
<string name="bd_udar_mozgu_insultus_cerebri__2">Objawy udaru zależą od jego umiejscowieniał. Jeśli wystąpił w obszarze lewej półkuli mózgu, zazwyczaj dochodzi do poważnych problemów w porozumiewaniu się. Jeśli wystąpił w prawej półkuli, zazwyczaj pojawiają się poważne problemy postrzegania.Do najczęstszych objawów udaru mózgu należą:\n•	niedowład lub całkowity paraliż,\n•	zaburzenia mowy lub całkowita jej utrata,\n•	porażenie ustno – twarzowe – problemy z połykaniem, przyjmowaniem pokarmów,\n•	zwiększone lub zmniejszone napięcie mięśniowe,\n•	spastyczność czyli wzmożony odruch na rozciąganie,\n•	problemy psychologiczne: chwiejność emocjonalna, depresja, zmiany osobowości.[5]Jak rozpoznać udar? Zapamiętaj test F.A.S.T.F jak face, czyli twarz - poproś o uśmiechnięcie się, jeżeli jeden z kącików ust opada, może to świadczyć o udarze;A jak arms, czyli ramiona - poproś o podniesienie rąk do góry, jeżeli jedno ramię jest niżej, może to świadczyć o udarze;S jak speech, czyli mowa -wypowiedz zdanie i poproś o jego dokładne powtórzenie, jeżeli badana osoba ma trudność z jego zapamiętaniem, bądź przekręca słowa i mówi niewyraźnie, może to świadczyć o udarze;T jak time, czyli czas - jeżeli JAKIKOLWIEK z powyższych symptomów występuje u osoby podejrzewanej o udar, niezwłocznie zadzwoń po karetkę. W przypadku udaru czas podjęcia leczenia jest krytyczny dla zdrowia.</string>
<string name="bd_udar_mozgu_insultus_cerebri__3">Przyczyną udaru jest wystąpienie zogniskowanego lub uogólnionego zaburzenia czynności mózgu na skutek zaburzenia krążenia. Udar mózgu dzielimy na udar niedokrwienny, krwotoczny oraz podpajęczynówkowy.Udar niedokrwienny – stanowi większość, bo około 85% przypadków wszystkich udarów. Spowodowany jest ograniczeniem w przepływie krwi w jednej z głównych tętnic mózgu. Przyczyną ograniczonego przepływu może być ognisko miażdżycowe lub zator spowodowany materiałem pochodzącym z układu żylnego (np. fragmenty krwiaków).Udar krwotoczny, który stanowi 10% wszystkich przypadków i spowodowany jest przerwaniem ciągłości naczyń krwionośnych w obszarze mózgu.Udar podpajęczynówkowy – stanowiący jedynie 5% przypadków i spowodowany jest najczęściej przez pęknięcie tętniaka w pewnym obszarze mózgu.</string>
<string name="bd_udar_mozgu_insultus_cerebri__4">Udar mózgu jest stanem bezpośredniego zagrożenia życia. Bardzo istotny w leczeniu jest czas upływający od wystąpienia objawów i postawienia rozpoznania do wdrożenia leczenia, dlatego osobę, u której podejrzewa się wystąpienie udaru mózgu należy jak najszybciej przetransportować do szpitala.\n\nPierwsza pomoc :\nW przypadku podejrzenia udaru mózgu należy zabezpieczyć czynności życiowe i ułożyć chorego w pozycji bezpiecznej, w celu zapobieżenia zapadaniu tkanek miękkich lub zachłyśnięcia wymiocinami. Należy niezwłocznie wezwać zespół pogotowia ratunkowego i monitorować oddech i krążenie.</string>
</resources>