<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer_name">Choroba Alzheimera (Morbus Alzheimer)</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer__1">Otępienie starcze, zazwyczaj występuje po 65. roku życia i jest jednym z najpoważniejszych zagrożeń zdrowotnych XXI wieku. Liczba zachorowań stale wzrasta (obecnie ok. 16mln zachorowań), do 2150 roku ma wzrosnąć czterokrotnie.</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer__2">Pierwszymi objawami są zaburzenia tzn. pamięci świeżej a także zmiany nastroju – chory wydaje się smutny lub bywa agresywny. Wraz z postępem choroby pojawiają się zaburzenia funkcji poznawczych, a także zaburzenia osobowości. Chory nie pamięta drogi do domu, nie rozpoznaje znanych miejscy i osób. Ma trudności z rozpoznawaniem przedmiotów i prawidłowym nazwaniem ich, zwłaszcza jeśli pytanie było zadane z zaskoczenia (agnozja). Czasem trudno mu się wysłowić, stara się używać bardzo prostej składni, jego mowa jest spowolniona (afazja). Trudności w odbieraniu rzeczywistości powodują zmniejszenie aktywności ruchowej. Problemem stają się czynności złożone jak i proste ruchowo np. przygotowanie posiłku czy kąpiel (apraksja). W zaawansowanej formie chorzy nie są w stanie samodzielnie funkcjonować. Towarzyszą im stany lękowe, depresyjne, a także halucynacje, wymagają stałej opieki.</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer__3">Neurodegeneracja polega tu na przyspieszonym procesie wymierania komórek nerwowych. Kora mózgowa kurczy się, uszkodzeniu ulegają obszary odpowiedzialne za pamięć, myślenie i planowanie. Pomiędzy neuronami postają patologiczne zmiany tzn. blaszki starcze zbudowane z beta-amyloidu, tworzące agregaty białkowe oraz zwyrodnienia włókienkowe z białka tau. Następuje spadek transmisji sygnałów na skutek wymierania neuronów, toksycznego działania płytek starczych na przylegające neurony, a także przez blokowanie przekaźnictwa wewnątrzkomórkowego przez splątki neurofibrylarne białka tau. Silnie zmniejszony zostaje obszar hipokampu, odpowiedzialnego za tworzenie nowych wspomnień. Powiększają się komory mózgowe wypełnione płynem. Zmiany te prowadzą do pełnego otępienia i śmierci.\n\nNie jest znana przyczyna warunkująca wystąpienie choroby Aizhalmera. Na początek wystąpienia objawów mają wpływ czynniki genetyczne, środowiskowe i choroby współistniejące np. choroby układu krążenia.\n\nGłównymi czynnikami ryzyka wystąpienia choroby Alzheimera są: zaawansowany wiek, polimorfizm genu ApoE (genotyp ApoEε4 - posiadanie jednego allela ε4 (epsilon4) zwiększa 4-krotnie ryzyko zachorowania, a posiadanie dwóch alleli 20-krotnie ), problemy zdrowotne ze strony układu sercowo-naczyniowego, wcześniejsze wystąpienie udarów mózgu, palenie tytoniu, a nawet infekcja wirusem opryszczki.</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer__4">Obecnie medycyna nie dysponuje lekami cofającymi, czy choćby zatrzymującymi postęp choroby. Chory ma możliwość jedynie leczenia objawowego zaburzeń pamięci i dysfunkcji poznawczych.\n\nCzynniki obniżające ryzyko choroby Alzheimera:\n•	podejmowanie czynności intelektualnych,\n•	regularne ćwiczenie fizyczne,\n•	utrzymywanie interakcji społecznych,\n•	dieta – śródziemnomorska o niskiej zawartości tłuszczów nasyconych</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer_label__1">Po lewej mózg osoby zdrowej, po prawej chorującego na Aizheimera (widoczne obkurczenie kory mózgowej)</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer_label__2">Po lewej obraz mózgu zdrowego, środkowy obraz klinicznego otępienia czołowo-skroniowego (FTC) i po prawej rozwinięta choroba Aizheimera</string>
<string name="bd_choroba_alzheimera_morbus_alzheimer_label__3">W obszarze tworzących się zwyrodnień widoczne kłębki białka Tau\nObrazy: © 2014 Alzheimer\'s Association.  www.alz.org.\nAll rights reserved.\nIllustrations by Stacy Jannis.</string>
</resources>