<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta_name">Zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych (meningitis cerebrospinalis purulenta)</string>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta__2">Najczęstszymi objawami zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych są bóle głowy, nudności, wymioty, oraz objawy oponowe takie jak sztywność karku czy objawy Brudzińskiego (objaw karkowy – przy biernym przygięciu głowy do klatki piersiowej występuje zgięcie kończyn dolnych w stawach kolanowych i biodrowych; objaw policzkowy – ucisk na policzek poniżej kości jarzmowej powoduje uniesienie przedramion i ich zgięcie; objaw łonowy – zdecydowany ucisk na spojenie łonowe powoduje zgięcie kończyn dolnych w stawach kolanowych i biodrowych). Może utrzymywać się gorączka i senność. Zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych może powodować zaburzenia mowy, porażenie mięśni czy padaczkę.\n\nU dzieci częściej spotykane jest zapalenie pochodzenia bakteryjnego. Szerzy się ono drogą kropelkową w dużych grupach (np. przedszkolu). Objawami są bóle gardła, gorączka, bóle głowy, sztywność karku, wymioty, a także czerwona wysypka. Rozwój jest bardzo szybki, wymaga szybkiej interwencji medycznej, gdyż postępuje w ciągu jednej doby i może prowadzić do śpiączki, a nawet śmierci dziecka.</string>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta__3">Przyczyną zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych są infekcje wirusowe, bakteryjne i rzadziej wywoływane przez grzyby, pierwotniaki ( np. Toxoplasma gonidii).  Wśród przyczyn nieinfekcyjnych możemy wyróżnić nowotwory, sarkodoizę (choroba układu immunologicznego), zatrucia metalami ciężkimi czy  lekami. Do badań pobiera się płyn mózgowo-rdzeniowy.  Jest on w składzie taki sam, jak płyn mózgowy znajdujący się między oponami mózgowymi, więc wirusy i bakterie czy inne patogeny związane z zapaleniem opon mózgowo-rdzeniowych mogą zostać wykryte. Dodatkowo, wykonuje się badanie krwi w celu wykrycia bakterii.\n\nTomografia komputerowa pozwala uchwycić zmiany w mózgu, które mogą być skutkiem stanów zapalnych. Zdjęcia a i b przedstawiają mózg prawidłowy (w dwóch płaszczyznach), na zdjęciach c i d widać poszerzenie komór bocznych, spowodowane nadmiernym wytwarzaniem płynu mózgowo-rdzeniowego, co jest jednym z elementów reakcji zapalnej, oraz zanik kory, którego przyczyną może być zarówno wzmożone ciśnienie śródczaszkowe związane z nadmiernym wytwarzaniem płynu, jak i niszczycielska działalność wirusa (zdjęcie: Wiedza i życie, 1999)</string>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta__4">Leczenie bakteryjnego zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych polega na stosowaniu antybiotyków, wprowadzanych bezpośrednio od krwioobiegu. Czas jest decydujący i ważne jest żeby rozpocząć leczenie najszybciej jak to możliwe, dlatego podawane są antybiotyki o szerokim zakresie działania. Leczenie antybiotykami trwa jeden lub dwa tygodnie. Jak wcześniej wspomniano, stosowane jest także leczenie zapobiegawcze najbliższej rodziny i innych bliskich.\n\nWirusowe zapalenie opon mózgowych nie jest leczone, a wyzdrowienie następuje samorzutnie. Zwykle stosowane są środki przeciwbólowe i obniżające gorączkę. Poprawa stanu zdrowia lub całkowite wyzdrowienie zazwyczaj zajmuje kilka tygodni.</string>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta_label__1">A i B</string>
<string name="bd_zapalenie_opon_mozgowo_rdzeniowych_meningitis_cerebrospinalis_purulenta_label__2">C i D</string>

</resources>