<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu_name">Kleszczowe zapalenie mózgu</string>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu__1">Inaczej zwane wczesnoletnim lub wiosenno-letnim zapaleniem mózgu i opon mózgowo-rdzeniowych.</string>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu__2">Choroba przebiega dwufazowo. W pierwszej fazie trwającej 2-4 dni (okres wiremii – krążenie wirusa we krwi ) występuje wiele objawów grypopodobnych : gorączka, zmęczenie, bóle głowy, pleców i kończyn, objawy zakażenia górnych dróg oddechowych, utrata łaknienia, objawy gastralne.\n\nPo pierwszym etapie następuje okres bezobjawowy trwający około 8 dni (obserwowano czas trwania od 1 do 20 dni). W tym okresie pacjenci nie mają zazwyczaj żadnych objawów.\n\nW około 2 do 4 tygodni po zakażeniu jedna trzecia pacjentów rozwija drugą fazę choroby charakteryzującą się zajęciem ośrodkowego układu nerwowego. Obraz kliniczny to zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych, zapalenie mózgu, zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych, mózgu i rdzenia kręgowego lub zapalenie opon mózgowo-rdzeniowych i korzeni nerwowych.\n\nGłównymi objawami zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych są silne bóle głowy, nudności i odruchy wymiotne, sztywność karku oraz wysoka gorączka. Czasem występują zaburzenia świadomości, senność, niepokój, nadaktywność kończyn, drżenie języka, drgawki, zawroty głowy i zaburzenia mowy.</string>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu__3">Choroba wywoływana jest przez wirusy z rodziny Flaviviridae roznoszone przez kleszcze, rzadziej są spotykane zakażenia drogą pokarmową poprzez spożycie surowego mleka zakażonego zwierzęcia. Faza neuroinfekcji występuje najczęściej pod postacią zapalenia opon mózgowo-rdzeniowych.</string>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu__4">Leczenie jedynie objawowe. Nie istnieje leczenie przyczynowe kleszczowego zapalenia mózgu. Hospitalizacja zazwyczaj jest wymagana przez okres 3 tygodni, chociaż w ciężkich przypadkach może potrwać nawet kilka lat. Wraz z wiekiem pacjenta, a zwłaszcza u ludzi po 60 roku życia, istnieje większe prawdopodobieństwo, iż choroba będzie miała ciężki przebieg, prowadząc do niedowładów, a nawet do śmierci.</string>
<string name="bd_kleszczowe_zapalenie_mozgu_label__1">Kleszcz przedstawiciel podrzędu Ixodes, podgromady Acari (roztocza), w Polsce najczęściej spotykany Kleszcz pospolity ( Ixodes ricinus)</string>
</resources>