<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet_name">Stwardnienie rozsiane (sclerosis multiplet)</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet__1">- występuje często w klimacie umiarkowanym, szczególnie na półkuli północnej, rzadko stwierdza się tę chorobę w krajach tropikalnych. Polska należy do krajów o dość wysokim wskaźniku zachorowalności.</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet__2">Pierwsze objawy pojawiają się najczęściej między 20 a 40 rokiem życia, chociaż choroba coraz częściej wykrywana jest u dzieci.  Chory odczuwa zmęczenie, osłabienie siły mięśniowej, ma zaburzenia równowagi i zawroty głowy. Często obserwacje te są bagatelizowane, przez co dopiero ostry rzut w postaci zapalenia pozagałkowego nerwu wzrokowego czy niedowładu powoduje, że chory trafia do neurologa. W miarę postępu choroby mogą pojawić się problemy z mową, połykaniem, widzeniem, przewlekłe zespoły bólowe trudności z kontrolowaniem oddawania moczu lub problemy z umiejętnościami poznawczym, niedowład kończyn.</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet__3">Pierwotna przyczyna stwardnienia rozsianego nie jest znana. Uważa się, że o jej wystąpieniu decyduje kilka czynników, z których najważniejszymi są: wpływy środowiska, predyspozycje genetyczne, nieprawidłowości w zakresie układu odpornościowego. Jedna z hipotez zakłada, że proces patologiczny jest zainicjowany zakażeniem wirusowym we wczesnym okresie życia.Stwardnienie rozsianie to choroba autoimmunologiczna, w której system immunologiczny atakuje mózg i rdzeń kręgowy. Dochodzi do specyficznej reakcji zapalnej w istocie białej mózgu i rdzenia kręgowego, która prowadzi do rozpadu otoczki mielinowej włókien nerwowych. Mimo, iż możliwe jest odtworzenie mieliny przez komórki glejowe to rozwój choroby jest szybszy niż proces naprawczy Demielinizacja występuje w sposób rozsiany w różnych częściach mózgu. </string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet__4">Leczenie farmakologiczne polega głównie na podawaniu leków przeciwzapalnych, a w okresie rzutu choroby dużych dawek leków steroidowych (metyloprednizolon), które zmniejszają nasilenie reakcji zapalnej w ognisku demielinizacji i przyspieszają ustępowanie objawów. Ponadto duży nacisk kładzie się na prowadzenie oszczędzającego trybu życia, który nie dopuszcza do nadmiernej otyłości, przemęczenia fizycznego i psychicznego, narażenia na przegrzanie, dodatkowe infekcje i stany zapalne, np. w zębach czy migdałkach. Są to bowiem czynniki, które mogą sprowokować kolejny rzut choroby.</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet_label__1">obraz MRI mózgu 30-letniego pacjenta ze stwardnieniem rozsianym</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet_label__2">obraz MRI mózgu 30-letniego pacjenta ze stwardnieniem rozsianym</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet_link__1">normal_brain_1</string>
<string name="bd_stwardnienie_rozsiane_sclerosis_multiplet_link__2">normal_brain_2</string>
</resources>