<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_choroba_parkinsona_morbus_parkinsoni_name">Choroba Parkinsona (morbus Parkinsoni)</string>
<string name="bd_choroba_parkinsona_morbus_parkinsoni__2">Początkowe objawy choroby są niespecyficzne i pojawiają się około 58 roku życia, częściej u mężczyzn niż kobiet. Chory odczuwa zmęczenie, osłabienie, ma spowolnione ruchy, a także widoczną „niezgrabność” ruchów. Często obserwacje te bagatelizowane są zmianami reumatycznymi lub  starszym wiekiem. Z czasem następuje nasilenie tych objawów – utrata umiejętności wykonywania precyzyjnych ruchów, zaburzenia równowagi, sztywność mięśni (utrudniona mimika twarzy), drżenie spoczynkowe rąk, rzadziej nóg. Pojawiają się problemy z wykonywaniem codziennych czynności czy rozpoczynaniem wykonywania ruchów dowolnych.</string>
<string name="bd_choroba_parkinsona_morbus_parkinsoni__3">Degeneracji ulegają komórki nerwowe znajdujące się w jądrach podstawy. Wewnątrz jąder, w istocie czarnej, barwnikonośne komórki wytwarzają neurotransmiter dopaminę, która między innymi odpowiada za napęd ruchowy, koordynację i napięcie mięśni. Wymieranie tych neuronów jest przyczyną niedoboru dopaminy, a tym samym przyczyną Parkinsonizmu. Kliniczne objawy parkinsonowskie pojawiają się dopiero wówczas, gdy obumrze ok. 80 % komórek wytwarzających dopaminę. Mimo, iż choroba Parkinsona jest znana i badana już od początków XIX wieku, przyczyna obumierania komórek dopaminowych ciągle nie jest jeszcze poznana.</string>
<string name="bd_choroba_parkinsona_morbus_parkinsoni__4">Leczenie farmakologiczne obejmuje kilka grup leków. Najważniejszym lekiem jest L-DOPA, aminokwas, który może ulec przekształceniu w dopaminę w mózgu, niestety jest łatwo rozkładany w tkankach obwodowych zanim dotrze do celu, a podawanie większych dawek nasila efekty uboczne. Większość leków stymuluje uwalnianie dopaminy bądź hamuje jej rozkład. Możliwe jest również leczenie operacyjne w tym pobudzanie elektorostymulatorem, przeszczep istoty szarej. Zaleca się rehabilitację ruchową.</string>
<string name="bd_choroba_parkinsona_morbus_parkinsoni_label__1">Zmiany w obrębie śródmózgowia powstałe na skutek choroby Parkinsona</string>
</resources>