<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- 1. Części mózgu widoczne z rzutu z zewnątrz: -->
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis_name">Płat czołowy (lobus frontalis)</string>
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Tylnią granicę płata czołowego wyznacza bruzda środkowa zwana bruzdą Rolanda (S. centralis) – oddziela płat czołowy od ciemieniowego, od dołu zaś ograniczony jest bruzdą dolną (S. lateralis).</string>
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis__2">U człowieka obszar ruchowy obejmujący wszystkie ośrodki ruchowe leży tylko w płacie czołowym ku przodowi od bruzdy środkowej. Są to pola ruchowe kontrolujące pracę mięśni szkieletowych.\n\nPłat czołowy odpowiada za wyuczone działania ruchowe (typu  taniec, mimika, nawyki ), ruch gałek ocznych zależny od woli (pola czołowe oczu), fizyczne generowanie mowy (obszar ośrodka Broki), analizę i kontrolę stanów emocjonalnych, ich ekspresję językową, ocenę sytuacji, planowanie w odpowiedzi na zdarzenia zewnętrzne, wolę działania, podejmowanie decyzji, zdolność określania relacji czasowych.</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis_name">Płat ciemieniowy  (lobus parientalis)</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Poza płatem czołowym za bruzdą środkową (S. centralis) znajduje się płat ciemieniowy, oddzielony od płatu skroniowego tylnią gałęzią bruzdy bocznej.</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis__2">Obszar czuciowy znajdujący się w części górnej poza bruzdą środkową tzw. pola czuciowe otrzymują informacje termiczne (typu ciepło, zimno) i mechaniczne (typu dotyk, ucisk) z narządów zmysłów w skórze.\n\nPłat ciemieniowy odpowiada za odbiór wrażeń czuciowych, interpretację i umiejscowienie ich ich, integrację ruchu i wzroku, orientację przestrzenną (układ odniesienia względem swojego ciała konstruowany na podstawie wrażeń wzrokowych), tworzenie wyobraźni przestrzenno ruchowej, rozumienie języka symbolicznego, pojęć abstrakcyjnych, geometrycznych.</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis_name">Płat skroniowy (lobus temporalis)</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Oddzielony bruzdą boczną od płatów - czołowego i ciemieniowego. Na płacie skroniowym znajdują się dwie bruzdy skroniowe i trzy zakręty)</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis__2">W płacie skroniowym powyżej ucha zlokalizowane są ośrodki słuchowe. Ich podrażnienie (także w wyniku uderzenia) powoduje doznanie hałasu.\n\nPłat ciemieniowy odpowiada za słuch muzyczny, fonematyczny i wrażenia dźwiękowe (zakręt górny i wieczko), rozpoznawanie obiektów (zakręt dolny), a także kategoryzację ich, rozumienie mowy poprzez ośrodek Wernickiego, pamięć werbalną, zapamiętywanie i analizę zapachów.\n\nUszkodzenie ośrodka Wernickiego sprawia, iż wypowiedzi są prawidłowe pod względem ruchowym, lecz mimo to całkowicie niezrozumiałe.</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis_name">Płat potyliczny (lobus occipitalis)</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Od przodu graniczy z płatem ciemieniowym przez bruzdę ciemieniowo-potyliczną. Na płacie zaznacza się wyraźnie bruzda potyliczna (s. o. transversus).</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis__2">W płacie potylicznym znajdują się ośrodki wzrokowe, które zawiadują procesem widzenia, w tym za analizę koloru (ośrodki kolorowe są umiejscowione symetrycznie w obu półkulach, ruchu, kształtu, głębi. Tworzone są tu również skojarzenia wzrokowe, następuje wstępna ocena bodźca, płat czołowy decyduje czy wrażenie jest analizowane i jaki jest jego priorytet.</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum_name">Móżdżek (cerebellum)</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum__1">Część tyłomózgowia znajdująca się nad rdzeniem przedłużonym, składająca się z dwóch półkul i po środku leżącego robaka (vermis). Graniczy również z boczną częścią mostu Varola (pons), leżącego na brzusznej stronie mózgu i należącego do pnia.</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum__2">Móżdżek to ośrodek odruchowy koordynacji mięśniowej i ruchów złożonych. Odpowiada za utrzymanie równowagi, regulację napięcia mięśni, pamięć niektórych odruchów, wpływ na ruchy oczu. Most będący grubym pękiem włókien nerwowych umożliwiającym przewodzenie impulsów z jednej półkuli móżdżku do drugiej, co zapewnia skoordynowanie ruchów lewej i prawej strony ciała.</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata_name">Rdzeń przedłużony (medulla oblongata)</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata__1">Położona najbardziej ku tyłowi część tyłomózgowia. Ma kształt ściętego, odwróconego stożka, zwróconego podstawą ku górze i przechodzącego u dołu w rdzeń kręgowy.</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata__2">Rdzeń przedłużony jest miejscem łączącym rdzeń kręgowy z mózgiem, a także integrującym wszystkie części mózgu. Znajdują się tutaj skupiska neuronów stanowiące ośrodki wegetatywnych funkcji organizmu – regulujące i kontrolujące ruchy oddechowe czynności klatki piersiowej (ośrodek oddechowy), przełyku czy systemu autonomicznego. Odpowiada on za kontrolę tętna serca, kurczenie i rozkurczanie naczyń krwionośnych (ośrodek naczynioruchowy), odruchy obronne takie jak kichanie, kaszel, mruganie czy wymioty.</string>
</resources>
