<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- 1. Części mózgu widoczne z rzutu z zewnątrz: -->
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis_name">Płat czołowy (lobus frontalis)</string>
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis_label__1">Płat czołowy</string>
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Tylnią granicę płata czołowego wyznacza bruzda środkowa zwana bruzdą Rolanda (S. centralis) – oddziela płat czołowy od ciemieniowego, od dołu zaś ograniczony jest bruzdą dolną (S. lateralis).</string>
    <string name="bp_plat_czolowy_lobus_frontalis__2">U człowieka obszar ruchowy obejmujący wszystkie ośrodki ruchowe leży tylko w płacie czołowym ku przodowi od bruzdy środkowej. Są to pola ruchowe kontrolujące pracę mięśni szkieletowych.\n\nPłat czołowy odpowiada za wyuczone działania ruchowe (typu  taniec, mimika, nawyki ), ruch gałek ocznych zależny od woli (pola czołowe oczu), fizyczne generowanie mowy (obszar ośrodka Broki), analizę i kontrolę stanów emocjonalnych, ich ekspresję językową, ocenę sytuacji, planowanie w odpowiedzi na zdarzenia zewnętrzne, wolę działania, podejmowanie decyzji, zdolność określania relacji czasowych.</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis_name">Płat ciemieniowy  (lobus parientalis)</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Poza płatem czołowym za bruzdą środkową (S. centralis) znajduje się płat ciemieniowy, oddzielony od płatu skroniowego tylnią gałęzią bruzdy bocznej.</string>
    <string name="bp_plat_ciemieniowy_lobus_parientalis__2">Obszar czuciowy znajdujący się w części górnej poza bruzdą środkową tzw. pola czuciowe otrzymują informacje termiczne (typu ciepło, zimno) i mechaniczne (typu dotyk, ucisk) z narządów zmysłów w skórze.\n\nPłat ciemieniowy odpowiada za odbiór wrażeń czuciowych, interpretację i umiejscowienie ich ich, integrację ruchu i wzroku, orientację przestrzenną (układ odniesienia względem swojego ciała konstruowany na podstawie wrażeń wzrokowych), tworzenie wyobraźni przestrzenno ruchowej, rozumienie języka symbolicznego, pojęć abstrakcyjnych, geometrycznych.</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis_name">Płat skroniowy (lobus temporalis)</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Oddzielony bruzdą boczną od płatów - czołowego i ciemieniowego. Na płacie skroniowym znajdują się dwie bruzdy skroniowe i trzy zakręty)</string>
    <string name="bp_plat_skroniowy_lobus_temporalis__2">W płacie skroniowym powyżej ucha zlokalizowane są ośrodki słuchowe. Ich podrażnienie (także w wyniku uderzenia) powoduje doznanie hałasu.\n\nPłat ciemieniowy odpowiada za słuch muzyczny, fonematyczny i wrażenia dźwiękowe (zakręt górny i wieczko), rozpoznawanie obiektów (zakręt dolny), a także kategoryzację ich, rozumienie mowy poprzez ośrodek Wernickiego, pamięć werbalną, zapamiętywanie i analizę zapachów.\n\nUszkodzenie ośrodka Wernickiego sprawia, iż wypowiedzi są prawidłowe pod względem ruchowym, lecz mimo to całkowicie niezrozumiałe.</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis_name">Płat potyliczny (lobus occipitalis)</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis__1">Część kresomózgowia obejmująca parzyście obie półkule. Od przodu graniczy z płatem ciemieniowym przez bruzdę ciemieniowo-potyliczną. Na płacie zaznacza się wyraźnie bruzda potyliczna (s. o. transversus).</string>
    <string name="bp_plat_potyliczny_lobus_occipitalis__2">W płacie potylicznym znajdują się ośrodki wzrokowe, które zawiadują procesem widzenia, w tym za analizę koloru (ośrodki kolorowe są umiejscowione symetrycznie w obu półkulach, ruchu, kształtu, głębi. Tworzone są tu również skojarzenia wzrokowe, następuje wstępna ocena bodźca, płat czołowy decyduje czy wrażenie jest analizowane i jaki jest jego priorytet.</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum_name">Móżdżek (cerebellum)</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum__1">Część tyłomózgowia znajdująca się nad rdzeniem przedłużonym, składająca się z dwóch półkul i po środku leżącego robaka (vermis). Graniczy również z boczną częścią mostu Varola (pons), leżącego na brzusznej stronie mózgu i należącego do pnia.</string>
    <string name="bp_mozdzek_cerebellum__2">Móżdżek to ośrodek odruchowy koordynacji mięśniowej i ruchów złożonych. Odpowiada za utrzymanie równowagi, regulację napięcia mięśni, pamięć niektórych odruchów, wpływ na ruchy oczu. Most będący grubym pękiem włókien nerwowych umożliwiającym przewodzenie impulsów z jednej półkuli móżdżku do drugiej, co zapewnia skoordynowanie ruchów lewej i prawej strony ciała.</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata_name">Rdzeń przedłużony (medulla oblongata)</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata__1">Położona najbardziej ku tyłowi część tyłomózgowia. Ma kształt ściętego, odwróconego stożka, zwróconego podstawą ku górze i przechodzącego u dołu w rdzeń kręgowy.</string>
    <string name="bp_rdzen_przedluzony_medulla_oblongata__2">Rdzeń przedłużony jest miejscem łączącym rdzeń kręgowy z mózgiem, a także integrującym wszystkie części mózgu. Znajdują się tutaj skupiska neuronów stanowiące ośrodki wegetatywnych funkcji organizmu – regulujące i kontrolujące ruchy oddechowe czynności klatki piersiowej (ośrodek oddechowy), przełyku czy systemu autonomicznego. Odpowiada on za kontrolę tętna serca, kurczenie i rozkurczanie naczyń krwionośnych (ośrodek naczynioruchowy), odruchy obronne takie jak kichanie, kaszel, mruganie czy wymioty.</string>
    <!-- Części mózgu widoczne na przekroju podłużnym -->
    <string name="bp_kora_mozgowa_cortex_name">Kora mózgowa (cortex)</string>    
    <string name="bp_kora_mozgowa_cortex__1">Najbardziej zewnętrzna część mózgu i właściwie kresomózgowia Obejmuje dwie półkule mózgowe oddzielone szczeliną podłużną mózgu (fissura longitudinalis cerebri), każda podzielona na cztery płaty : czołowy, ciemieniowy, potyliczny i skroniowy. Powierzchnie półkuli są pokryte różnej głębokości bruzdami (sulci), pomiędzy którymi znajdują się zakręty (gyri). Kora mózgu jest zbudowana z istoty szarej. To najwyższe i najmłodsze filogenetycznie piętro mózgu, będące ośrodkiem regulującym i kierującym czynnościami całego organizmu. Pofałdowana, co zwiększa jej powierzchnię.</string>
    <string name="bp_kora_mozgowa_cortex__2">Kora mózgowa jest podzielona funkcjonalnie na trzy regiony : pola czuciowe (korę czuciową), pola ruchowe (korę ruchową) i pola kojarzeniowe (korę kojarzeniową). Funkcjami kory będą zatem odbieranie i analiza bodźców z narządów zmysłów, kontrola ruchów zależnych od woli, a także pośredniczenie między ośrodkami czuciowymi a ruchowymi, kierowanie procesami myślenia, uczenia się, mową, pamięcią oraz cechami osobowości.</string>    
	<string name="bp_cialo_modzelowate_corpus_callosum_name">Ciało modzelowate (corpus callosum)</string>
	<string name="bp_cialo_modzelowate_corpus_callosum__1">Inaczej spoidło wielkie, jest to szerokie i grube pasmo istoty białej łączące obie półkule.</string>
	<string name="bp_cialo_modzelowate_corpus_callosum__2">Ciało modzelowate odpowiada za przekazywanie informacji między prawą i lewą półkulą mózgu, integrację. Przecięcie go jest wykorzystywane w neurochirugii pod nazwą  kalozotomii. Wskazaniem do tego zabiegu są ciężkie przypadki padaczki lekoopornej, ogniskowej lub wieloogniskowej, z napadami wtórnie uogólniającymi się. U dzieci „kalozotomia powoduje istotne zmniejszenie częstości i nasilenia napadów u ponad połowy pacjentów z ciężką postacią opornej na leki padaczki uogólnionej”( Epileptologia 2004, 12: 109-119). Powikłaniem bywa tzn. zespół rozdwojonego mózgu – półkule działają niezależnie od siebie, nie komunikują się ze sobą w sposób prawidłowy.</string>
	<string name="bp_jadro_pollezoce_nacleus_accumbens_name">Jądro półleżące (nucleus accumbens)</string>
	<string name="bp_jadro_pollezoce_nacleus_accumbens__1">Jest jednym z jąder postawnych, wchodzącym w skład większej struktury - ciała prążkowanego (największego z jąder podstawnych kresomózgowia).</string>
	<string name="bp_jadro_pollezoce_nacleus_accumbens__2">Jądro półleżące jest częścią układu nagrody, który należy do układu limbicznego. Układ ten odpowiada za emocjonalne aspekty behawioralne, zachowania seksualne, rytmy biologiczne. Układ nagrody to zbiór struktur związanych z kontrolą zachowań motywowanych odczuwaniem przyjemności lub obawą przed karą. Farmakologicznie wywołane zahamowanie aktywności neuronów jądra półleżącego powoduje anhedonia, czyli brak zdolności odczuwania przyjemności</string>
	<string name="bp_wzgorze_thalamus_name">Wzgórze (thalamus)</string>
	<string name="bp_wzgorze_thalamus__1">Część międzymózgowia, zlokalizowane jest na szczycie pnia mózgu pod spoidłem wielkim (ciałem modzelowatym). Są to skupienia istoty szarej (jądra) poodzielane pasmami istoty białej.</string>
	<string name="bp_wzgorze_thalamus__2">Wzgórze określane jest jako główny czuciowy ośrodek przekazywania informacji pomiędzy rdzeniem kręgowym, a mózgiem, wchodzi w skład układu limbicznego. Neurony wzgórza prowadzą wstępną ocenę, sortują i interpretują wszystkie nadchodzące z organów zmysłowych bodźce (z wyjątkiem węchowych), zanim prześlą je do właściwych komórek nerwowych mózgu.</string>
	<string name="bp_podwzgorze_hypothalamus_name">Podwzgórze (hypothalamus)</string>
	<string name="bp_podwzgorze_hypothalamus__1">Część międzymózgowia, zlokalizowane tuż powyżej wzgórza. Jest połączone z przysadką mózgową szypułką tkanki nerwowej.</string>
	<string name="bp_podwzgorze_hypothalamus__2">Podwzgórze syntezuje kluczowe neurotransmitery układu nagrody (noradrenalina, dopamina, serotonina, acetylocholina, glutaminian, GABA) oraz wydziela liczne hormony (m. in. kortykoliberyna, tyreolibertyna, somatoliberyna, somatostatyna, gonadoliberyna). Zawiera ośrodki termoregulacji, głodu, sytości, metabolizmu tłuszczów oraz ośrodki kontrolujące niektóre emocje. Wpływa na przysadkę mózgową (produkcja oksytocyny i wazopresyny). Tworzy most między czynnościami mózgu a mechanizmami fizjologicznymi ustroju.</string>
	<string name="bp_przysadka_mozgowa_hypophysis_name">Przysadka mózgowa (hypophysis)</string>
	<string name="bp_przysadka_mozgowa_hypophysis__1">Część międzymózgowia, zlokalizowana w okolicy zagłębienia kostnego tzn.  siodła tureckiego . Przysadka jest gruczołem dokrewnym połączonym ze wzgórzem szypułką tkanki nerwowej. Dzieli się na 3 części : przednią, środkową i tylną.</string>
	<string name="bp_przysadka_mozgowa_hypophysis__2">Część przednia przysadki produkuje somatotropinę – hormon wzrostu, odpowiedzialny za rozrost organizmu, transport aminokwasów i syntezę białek, tyreotropinę, kortykotropinę - hormony tropowe wpływające na czynność innych gruczołów dokrewnych (tarczyca, nadnercza), hormon luteinizujący, folitropinę i prolaktynę – hormony gonadotropowe, regulują czynności gruczołów płodowych.\nW środkowej części produkowana jest melanotropina, pobudzająca komórki barwnikowe do produkcji melaniny. \nTylnia część przysadki mózgowej jest częścią nerwową. Nie produkuje hormonów – magazynuje oksytocynę i wazopresynę pochodzące ze wzgórza, odpowiada również za ich prawidłowe wydzielanie.</string>
	<string name="bp_cialo_migdalowate_corpus_amygdaloideum_name">Ciało migdałowate (corpus amygdaloideum)</string>
	<string name="bp_cialo_migdalowate_corpus_amygdaloideum__1">Zwane również jądrem migdałowatym to skupisko istoty szarej o kształcie migdała, położone w płacie skroniowym i należące do układu limbicznego. Struktura ciała migdałowatego jest niejednorodna. Składa się z dwóch grup jąder usytuowanych w brzuszno-przyśrodkowej części kory skroniowej</string>
	<string name="bp_cialo_migdalowate_corpus_amygdaloideum__2">Ciało migdałowate analizuje lęk i niepokój – rodzaj strachu bez wyraźnego powodu, związany zwykle z oczekiwaniem na jakieś niebezpieczeństwo bez wyraźnego powodu. Są to nieswoiste bodźce czuciowe. Ponadto na skutek sytuacji emocjonalnie pobudzających bierze udział w nauce reakcji warunkowych i tworzy pamięć emocjonalną (jądro środkowe ciała migdałowatego). Jest również miejscem wytwarzania negatywnych emocji gniewu, lęku, smutku. Jak przykład warto przytoczyć fobię - reakcję warunkową związaną z szybkim, lecz prymitywnym szlakiem wzgórze – ciało migdałowate. Tworzy się z korelacji pomiędzy kontekstem (epizodem), a pobudzeniem ciała migdałowatego, wywołującym reakcję strachu.</string>
	<string name="bp_hipokamp_hippocampus_name">Hipokamp (hippocampus)</string>
	<string name="bp_hipokamp_hippocampus__1">Znajduje się jest za ciałem migdałowatym, pod wzgórzem w środkowej części płata skroniowego. Jest ważnym elementem układu limbicznego</string>
	<string name="bp_hipokamp_hippocampus__2">Hipokamp odbiera sygnały docierające za pomocą kory śródwęchowej. Odpowiada za utrwalenie śladu pamięciowego i przenoszenie informacji z pamięci krótkotrwałej do pamięci długotrwałej. Trwałe zapamiętanie sytuacji emocjonalnie pobudzających wiąże się z wydzielaniem dużej ilości adrenaliny przez nadnercza, która przez pień mózgu zwiększa plastyczność hipokampa i ciała migdałowatego, prowadząc do zapamiętania zdarzenia.</string>	
</resources>
