<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
<string name="bd_nowotwor_mozgu_name">Nowotwór mózgu</string>
<string name="bd_nowotwor_mozgu__2">Obecność  guza mózgu (nowotworu) wywołuje dwa rodzaje objawów: nieswoiste objawy guza mózgu – związane z nadciśnieniem wewnątrzczaszkowym, oraz ogniskowe objawy – spowodowane miejscowym uszkodzeniem tkanki nerwowej przez rosnącego guza mózgu. Ogniskowe objawy mózgu są uzależnione od konkretnego umiejscowienia danego nowotworu w czaszce.\n\nWśród najczęstszych objawów wyróżnimy : silne, narastające bóle głowy zwłaszcza poranne, ustępujące po wymiotach, wymioty poranne zwykle niepoprzedzone nudnościami, zaburzenia równowagi, niedowład kończyn, zaburzenia mikcji i defekacji, zaburzenia świadomości, pojawienie się napadowości padaczkowej, drgawki, zaburzenia endokrynologiczne, a także zaburzenia zachowania.</string>
<string name="bd_nowotwor_mozgu__3">Nowotwory mózgu nie różnią się od reszty nowotworów. To grupa chorób, w których komórki dzielą się w sposób niekontrolowany przez organizm, a nowo powstałe komórki nowotworowe nie różnicują się w typowe komórki tkanki nerwowej. Przyczyny wystąpienia guza nie są znane. Pomimo, iż wymienia się czynniki genetyczne jako sprzyjające, z badań wynika, że mniej niż 5% chorych na glejaki ma dodani wywiad rodzinny odnoście występowania guza mózgu. Na tym etapie nie można stwierdzić, że istnieje dziedziczna tendencja nowotworowa. Jedyną potwierdzoną przyczyną powstawania guza mózgu i innych nowotworów ośrodkowego układu nerwowego jest wpływ promieniowania jonizującego.\n\nNajczęściej chorują dzieci do 10. roku życia i dorośli po sześćdziesiątce. U dzieci zazwyczaj występuje rdzeniak, a u dorosłych glejak lub oponiak.</string>
<string name="source_nowotwormozgu_name">Czy telefon komórkowy powoduje raka?</string>
<string name="source_nowotwormozgu_link">http://www.zwrotnikraka.pl/czy-telefon-komorkowy-powoduje-raka/</string>
<string name="bd_nowotwor_mozgu__4">Guz mózgu leczony jest chirurgicznie, przez radioterapię i przez chemoterapię nowotworu. Operacyjne wycięcie guza ma na celu wyeliminowanie zagrożenia przy jednoczesnym zachowaniu ważnych struktur mózgu bez niebezpiecznych ubytków po operacji. Radioterapia, kilkutygodniowa, nakierowana na okolice guza, jest najskuteczniejszą nieoperacyjną metodą leczenia w przypadku nowotworów złośliwych. Ponadto napromieniowywanie pooperacyjne służy zapobieganiu odrostowi guza, jak również zabiciu komórek nowotworowych, które nie zostały usunięte.\n\nNową, rewolucyjną metodą radiochirurgii jest Gamma Knife, za pomocą której nowotwór może zostać usunięty bezinwazyjnie. Metoda ta jest już dostępna również w naszym kraju.</string>
<string name="bd_nowotwor_mozgu_label__1">Nowotwór glejak (glioblastoma) w lewej półkuli</string>
<string name="source_neurology_name">neurology.org</string>
<string name="source_neurology_link">http://www.neurology.org/content/64/3/526/F1.expansion.html</string>
</resources>